**病患隱私權**,又称为**病歷隱私權**或**醫療隱私權**，是[信息隐私权的一種](../Page/信息隐私权.md "wikilink")，隐私权是患者享有的一项重要的人格权。病人的病情和健康状况被视作私人信息和秘密，因此受到[隐私权的保障](../Page/隐私权.md "wikilink")，非经同意不得泄漏病人医疗上的秘密。医疗机构和从业人员有为保密的义务\[1\]。同时，隐私权的保护范围受[公共利益限制](../Page/公共利益.md "wikilink")。

## 病患隐私权的原因

病人為何特別需要隱私權的保障呢？學者認為對病人而言，隱私是基於個人對自我的認知，存在於人與人之間的共同生活中。有社會生活自然存在隱私，
而醫療行為又是社會活動的一部，病人當然需要隱私。
醫療隱私權屬[基本人權的一種](../Page/基本人權.md "wikilink")，對病人隱私的保障，可謂對人表示尊重的具體表現。基於人性尊嚴的考量，應保障病人隱私。
所以多數病人就醫行為是基於個人對身體的自主控制，進而提供自身的醫療資料。保障病人隱私的另一層意義，是對個人行使自主權的尊重。由醫病關係來看，醫病之間的信賴是病人提供充分資訊的基本要件。病人期望醫事人員對其資料絕對保密，同時認為法律會給予嚴密規範，因而在需要治療時，願意充分提供個人完整資訊。

## 法規

### 台灣

  - 根據[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[醫事法](../Page/醫事法.md "wikilink")、[傳染病防治法](../Page/傳染病防治法.md "wikilink")。\[2\]
  - [政府機關](../Page/政府機關.md "wikilink")、[醫事機構](../Page/醫事機構.md "wikilink")、醫事人員及其他因業務知悉[傳染病或疑似傳染病病人之姓名](../Page/傳染病.md "wikilink")、[病歷及病史等有關資料者](../Page/病歷.md "wikilink")，不得洩漏。

## 病患隐私权的限制

不過病患隱私權並非無限上綱，基於公共衛生及大眾利益考量，病患隱私必須有一定的規範。如何平衡各國政府的公共衛生利益、第三人利益及個人隱私利益的衝突問題，便是維護病人隱私的最大挑戰。原則上視其利益何者較為重大而定，必須個別認定。例如中華民國的傳染病防治法第三十七條第一項及第二項規定，醫師診治病人或醫師、法醫師檢驗屍體，發現傳染病或疑似傳染病時，應視實際情況立即採行必要之感染控制措施，並報告該管主管機關。病人情況有異動時，亦同。第三類傳染病應於1
週內完成，必要時中央主管機關得調整之。另外中華民國的傳染病防治法第三十八條也規定，醫師以外醫事人員執行業務，發現傳染病病人、疑似傳染病病人，或因而致死之屍體時，應即報告醫師或依規定報告。
醫療（事）機構應指定專責人員負責督促所屬醫事人員依規定辦理。這些規定都是對病患隱私的限制的例子，西方國家也有類似的規定。

2008年5月，台灣曾發生[多重抗藥性肺結核病患逃離醫院的事件](../Page/广泛耐药结核.md "wikilink")，在當時衛生署疾管局為避免該病患在外過久將病傳染他人，首次依《電腦處理個人資料保護法》第8條，《政府資訊公開法》第18條及《行政執行法》第36條，公佈該病患的姓名及照片，以請民眾協助找尋。

無論如何，作為醫事機構或其署專業工作人員，對於病患隱私及病歷之內容皆不得任意洩露，此為文明國家之共識。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 陳仲嶙：《電腦處理個人資料保護法與民、刑法的縱橫交錯》，《全國律師》，第4卷12期，2000年12月.
  - 中華民國司法院釋字第293號解釋<http://www.judicial.gov.tw/constitutionalcourt/p03_01.asp?expno=293>
  - 中華民國司法院釋字第603號解釋<http://www.judicial.gov.tw/constitutionalcourt/p03_01.asp?expno=603>
  - 中華民國最高法院87年度台上字第076號判決
  - 劉文榕：《尊重病患隱私權》，[台北醫學大學PGY課程講義](../Page/台北醫學大學.md "wikilink")
  - 张传友：《试论患者的隐私权》，《中国医院管理》 2005年 第25卷 第05期
  - 尚进：《正确认识病人隐私权》，《中国医学伦理学》2002年4月 第15卷 第2期
  - 《中华人民共和国执业医师法》

## 参见

  - [隐私权](../Page/隐私权.md "wikilink")
  - [隱私權 (台灣)](../Page/隱私權_\(台灣\).md "wikilink")
  - [病历](../Page/病历.md "wikilink")
  - [醫療機構的附隨義務](../Page/醫療機構的附隨義務.md "wikilink")
  - [醫病關係](../Page/醫病關係.md "wikilink")
  - 《[病人权利法案](../Page/病人权利法案.md "wikilink")》（美国，[:en:U.S. Patients' Bill
    of Rights](../Page/:en:U.S._Patients'_Bill_of_Rights.md "wikilink")）
  - [病人权利典章](../Page/病人权利典章.md "wikilink")（美国医院协会，1973年）

## 外部链接

  - [European Standards on Confidentiality and Privacy in
    Healthcare](http://www.eurosocap.org/)
  - [Opt out of the NHS Spine](http://www.thebigoptout.org/), or the NHS
    Confidentiality campaign

[Category:倫理學](../Category/倫理學.md "wikilink")
[Category:隱私權](../Category/隱私權.md "wikilink")

1.  《[中华人民共和国执业医师法](../Page/中华人民共和国执业医师法.md "wikilink")》第二十二条第三款
2.  [醫事人員人事條例](http://law.moj.gov.tw/Law/LawSearchResult.aspx?p=A&t=A1A2E1F1&k1=%E9%86%AB%E4%BA%8B%E6%B3%95)